Let me stand up like a Taiwanese!

50 年前，也有兩位台灣人登上紐約時報版面。

1970 年的 4 月 23 日，在紐約市的一隅，黃文雄、鄭自才跟賴文雄三人，正安靜地聚在公寓裡，共同面對一個困難的抉擇：明天，誰來開槍？

誰來開槍，刺殺蔣經國。

良久，沒有人說話，因為誰都知道這一槍的後果跟嚴重性。

「不如就我來吧。」鄭自才先開了口，他是這次行動的主要策劃者跟發起者。如果我不做，誰做？他心裡這麼想著，但這時，卻聽見黃文雄的聲音：

「你有妻有子，還是交給我吧。」

面對輕則數十年的徒刑，重則可能現場被射殺，在鄭自才的自告奮勇之後，黃文雄本可選擇安靜地保命也不會有人責怪，但他仍決意挺身而出。

當然，還有另一個不用說白的理由，因為鄭自才的妻子，就是黃文雄的親妹妹，黃晴美。

當晚，三人決定，隔日由黃晴美將槍藏在隨身包包中，在紐約廣場飯店前再交給黃文雄行刺，這，就是著名的「424 刺蔣案」。

1970 年，美國正值反越戰跟黑人民運風起雲湧之際，但台灣卻是完全相反，自由中國、文星雜誌相繼被禁，民間反抗團體完全噤聲，蔣經國則按照父親蔣介石的安排，一步步做到了行政院副院長，順勢接班已成必然，蔣家在台灣的獨裁統治似乎永無天日。

就是在這樣的背景之下，鄭自才跟黃文雄決定行刺蔣經國，試圖藉蔣經國之死，中斷蔣家在台父傳子的穩定統治，再利用國民黨內爭奪權力之際，為台灣民主運動、為台灣獨立運動留下一絲空間。

不久前我參加一場黃文雄的演講，當時已經年過 80 的他，踩著緩慢的步伐，用顫抖著手拿著昨日寫好的稿子，他說如果不寫下來，馬上就會忘記自己要講什麼，但當有人問起為何他會選擇刺殺時，黃文雄前輩的眼神突然又亮了起來。

「那時國民黨背後有美國的支持，台灣人民的力量是不夠推翻這個體系的，但有一件事情美國阻止不了，就是我去刺殺蔣經國。」

時光似乎又回到 50 年前，他 30 歲的模樣。

4 月 24 日當天，鄭自才負責假意在飯店門口發放傳單，吸引安全人員注意，而黃文雄和黃晴美兄妹則偽裝成一對情侶，緩緩地往行刺地點前進，在多年後黃文雄寄給友人的信中，曾回憶起當時的情景：

「這幾天常常想起在 Plaza Hotel 南邊的巷子和旅社亭仔脚南端交角，她從皮包裡拿出槍來交給我那一幕。她抱了我一下，抬起頭看著我，說了三個字：

I love you.

她的動作鎮定而自然，臉上也看不出悲傷，只有我親她的前額時，才看到她的眼角有一滴閃亮的淚珠。然後，我就得轉身走了，因為蔣經國的車隊，已經來到了中央公園另一端的轉角⋯」

這一別可能就是生死契闊，但黃晴美還是放開了哥哥的手，至今，我仍想不起有那一句 I love you，能比黃晴美用情更深。

當蔣經國從座車中出來時，身邊圍繞著大批紐約警察、維安人員以及示威群眾，黃文雄趁亂混入人群，在蔣經國即將穿越旋轉門進入飯店的前一刻，黃文雄從人群中竄出，用台語對著蔣經國大喊：

「咱是台灣，佇遮清算咱的血債冤仇！」

槍響。

但，在他開槍的同時，紐約市警已經扣住了他的手腕，子彈從蔣經國頭上 20 公分擦過打在旋轉門的玻璃上，警察隨即一擁而上，一旁鄭自才見狀立刻衝上前去營救，多年後讀到這段文字時，我始終不懂當時鄭自才的想法，在諸多警力包圍下，即使衝上去又能做什麼呢？

也許，他只是覺得自己應該這麼做吧？這一次，換鄭自才證明，同樣在可以選擇安靜地保命也不會有人責怪的情況下，他也不會拋下黃文雄。

紐約市警抽出警棍，迎面就是一棍劃破鄭自才的臉，他當場血流如注，隔天報紙上都能見到他滿面鮮血的照片與黃文雄堅毅的面容。

同時，一旁的黃文雄也被警方壓倒在地，但他仍奮力試圖掙脫，不是為了逃跑，而是為了不要像犯人、不要像犯了錯一樣地被壓制，他對著紐約市警仰天高喊的字句，至今仍在我們心中迴盪：

Let me stand up like a Taiwanese！
（讓我像台灣人一樣昂首挺立！）

事後，他們各被美國法院判定暫以美金 10 萬及 11 萬交保，兩人決定棄保逃亡，黃文雄前輩於 1996 年偷渡回台，後接受扁政府邀請出任國策顧問，但在「全民指紋建檔」一案中，黃對扁政府侵犯隱私的作為感到不滿，雖然透過大法官釋憲後指紋建檔暫緩，但黃文雄仍不戀棧權位，辭去了國策顧問一職，全心投入台灣人權運動至今。

全程參與刺蔣的策劃、並親手將武器交給黃文雄的黃晴美前輩，在 2018 年 1 月 30 日，平靜地在瑞典逝世，她在鄭自才潛逃瑞典的數個月後，便攜子女移居瑞典團聚，後來鄭被引渡回美國服刑，她則獨自撫養子女成年，對此她不但無怨無悔，還表示獨自謀生讓她成為了更完整的女性，黃文雄稱她是「天生的女性主義者」。除此之外，黃晴美雖長居瑞典，仍終生心繫母語存亡，除了學習研究台語書寫之外，還不時會投稿捐款，與李江却台語文教基金會來往甚密。

鄭自才前輩先後因此案在美國、瑞典、英國坐牢，又在偷渡回台後遭國民黨逮捕，1993 年出獄，並於 2018 年發表自傳《刺蔣：鄭自才回憶錄》，但自傳的結尾，卻停在他從美國假釋出獄準備重新出發的 1974 年底。「然而，另一場始料未及的人生轉折，就在前方等待我的到來」，他指的，是回到瑞典後和黃晴美因想法不合離異的故事，在某次的專訪中，記者問他是否會把這故事說完，他搖搖頭說：「回憶太痛苦，不會再寫了，對刺蔣案有交代就好，其他就是私人的事情了。」

2014 年 9 月 2 日，當時人氣最旺、號稱墨綠的台北市長參選人柯文哲在臉書寫道：「蔣經國時代對於政府操守及政商關係的嚴格規範，應成為台灣政治的典範，值得所有執政者學習。」

隔天，鄭自才就毫不留情面地公開回應：「獨裁者有什麼好學習？有人會喊著要向希特勒學習嗎？講出這種話真是悲哀。柯文哲應該回去當醫生，致力於醫學專業對台灣更有貢獻。」

在黨國的歷史課本中，值得崇拜的人是蔣中正、蔣經國父子，但進入民主轉型時代後，我們還應該繼續崇拜那些手染鮮血的獨裁者嗎？我們如何一邊教育孩子人權、民主、自由都是無可取代的價值，另一邊又告訴他們，侵犯這些價值的蔣氏父子依然是民族偉人？也許在另一個平行宇宙的台灣，更值得被敬重的是黃文雄、鄭自才與黃晴美，活在那裡的台灣人，也許就不會像我們現在這樣，充滿著衝突與矛盾吧。

supreme pain for the tyrant

滅火器 無名英雄